**原臺灣教育會館**，現名**二二八國家紀念館**，是一座位於[臺北市](../Page/臺北市.md "wikilink")[中正區南海路](../Page/中正區_\(台北市\).md "wikilink")、泉州街交會路口的[建築物](../Page/建築物.md "wikilink")。該建物建立於1931年，現為臺北市定古蹟。\[1\]

## 歷史

### 日治時代

本建物用於臺灣教育成果展示之用，亦做為[臺灣教育會定期集會場所](../Page/臺灣教育會.md "wikilink")。\[2\]

### 戰後至宣告古蹟前

本建物曾有一段不長的時間，做為[台灣省參議會與](../Page/台灣省參議會.md "wikilink")[臺灣省議會臨時的集會場所使用](../Page/臺灣省議會.md "wikilink")。1959年臺灣[美國新聞處遷入本建物](../Page/美國新聞處.md "wikilink")，1976年[洪通於](../Page/洪通.md "wikilink")[美國新聞處林肯中心舉辦首次個人畫展](../Page/美國新聞處.md "wikilink")。1979年1月1日，美國與中華民國斷交，美國新聞處林肯中心改稱為[美國在台協會美國文化中心](../Page/美國在台協會.md "wikilink")。1991年，[台灣省政府教育廳打算改建本建物](../Page/台灣省政府教育廳.md "wikilink")，美國文化中心搬出本建物，但文化界反對改建，故未改建。1992年租給[中國童子軍總部使用](../Page/中國童子軍.md "wikilink")。\[3\]

### 宣告古蹟後

本建物於1993年定為[三級古蹟](../Page/三級古蹟.md "wikilink")，同年美國文化中心繼續租用本地使用，形成三個單位使用的情況。2007年經[行政院核定成為國家級的](../Page/行政院.md "wikilink")「[二二八國家紀念館](../Page/二二八國家紀念館.md "wikilink")」預定地。

### 二二八國家紀念館

[行政院於民國](../Page/行政院.md "wikilink")92年（2003）8月函示，[二二八事件紀念基金會於補償金發放告一段落後](../Page/二二八事件紀念基金會.md "wikilink")，應為轉型預作準備及規劃。兩年後再函示，原則支持成立具有社會教育或歷史傳承方面的功能之「國家級二二八紀念館」，並指示以紀念性、教育性、歷史文化性方向進行規劃。繼而行政院於民國95年（2006）7月5日邀請相關部會召開籌設國家級紀念館會議，並做出結論：「本案財團法人二二八事件紀念基金會調查家屬意願所建議之原台灣教育會館，與二二八事件具有歷史淵源，且符合教育文化意義---請教育部籌設國家級二二八紀念館，委由二二八基金會經營管理」。
二二八事件紀念基金會歷經第3、4、5屆董事會，長達6年之積極推動與政府和各界的支持，「228國家紀念館」之籌設終於定案，並於2007年2月28日正式掛牌。二二八國家紀念館掛牌後，同年4月立即由[教育部進行紀念館古蹟修復工程](../Page/中華民國教育部.md "wikilink")，2009年9月完成修復工程後點交予[內政部](../Page/中華民國內政部.md "wikilink")，並隨即移交給二二八事件紀念基金會，接續於2010年進行紀念館古蹟再利用工程，經過三百[曆日的全力投入](../Page/曆日.md "wikilink")，終如期於2011年1月16日竣工，並於2011年2月28日全館開館營運。\[4\]\[5\]

## 周邊

  - [南海學園](../Page/南海學園.md "wikilink")
  - [建國中學](../Page/臺北市立建國高級中學.md "wikilink")

## 相關條目

  - [小南門站](../Page/小南門站_\(臺北市\).md "wikilink")
  - [臺北二二八紀念館](../Page/臺北二二八紀念館.md "wikilink")

## 參考資料

## 外部連結

  - [原臺灣教育會館—文化部文化資產局](https://nchdb.boch.gov.tw/assets/advanceSearch/monument/19930205000001)
  - [二二八國家紀念館](http://www.228.org.tw/)

## 延伸閱讀

  - [老掉牙的納粹報導
    如何走進世界大戰、暴力和大屠殺的深度旅遊？](http://www.civilmedia.tw/archives/60761)

[Y原](../Category/臺北市中正區的藝文場館.md "wikilink")
[Category:台北市古蹟](../Category/台北市古蹟.md "wikilink")
[Y原](../Category/1931年台灣建立.md "wikilink")
[Category:臺灣省議會](../Category/臺灣省議會.md "wikilink")
[Category:台灣日治時期官署建築](../Category/台灣日治時期官署建築.md "wikilink")
[Category:台灣西式建築](../Category/台灣西式建築.md "wikilink")
[Category:南海學園](../Category/南海學園.md "wikilink")

1.

2.
3.

4.

5.